---
title: "离散数学(1) | 2 | 命题逻辑的等值和推理演算"
date: 2026-01-01T11:00:00+08:00
draft: false
categories: ["数学"]
tags: ["数学","离散数学"]
---

本文及其系列文章用于离散数学（1）科目的期末考试复习

## 等值的定义

给定两个命题公式$A,B$，以及在$A,B$中出现的所有命题变相$P_1,P_2,……,P_n$，那么公式$A,B$一共有$2^n$种解释。如果在所有的解释下有$A$和$B$的真值都相等，那么称$A$和$B$**等值**,记做$A=B$

- **等值定理**指的是，$A=B$的充要条件是$A\leftrightarrow B$是重言式

## 等值公式

这部分极其重要。

### 转换公式

- $P\rightarrow Q=\neg P\lor Q$ ⭐️⭐️ 
- $P\leftrightarrow Q=(P\land Q)\lor(\neg P\land\neg Q)=(P\lor\neg Q)\land(\neg P\lor Q)$ ⭐️

一般认为，在进行公式的转化和计算的时候，我们会把所有的蕴含和双蕴含转化为我们熟悉的与或非，这样计算会比较简单。

### 双重否定律

- $\neg\neg P=P$

### 结合律

- $(P\lor Q)\lor R=P\lor(Q\lor R)$
- $(P\land Q)\land R=P\land(Q\land R)$
- $(P\leftrightarrow Q)\leftrightarrow R=P\leftrightarrow(Q\leftrightarrow R)$
- $(P\rightarrow Q)\rightarrow R\not=P\rightarrow(Q\rightarrow R)$ ⚠️
 
### 交换律

- $P\lor Q=Q\lor P$
- $P\land Q=Q\land P$
- $P\leftrightarrow Q=Q\leftrightarrow P$
- $P\rightarrow Q\not =Q\rightarrow P$ ⚠️

### 分配律

- $P\lor(Q\land R)=(P\lor Q)\land(P\lor R)$⭐️
- $P\land(Q\lor R)=(P\land Q)\lor(P\land R)$⭐️
- $P\rightarrow(Q\rightarrow R)=(P\rightarrow Q)\rightarrow(P\rightarrow R)$
- $P\leftrightarrow(Q\leftrightarrow R)\not=(P\leftrightarrow Q)\leftrightarrow(P\leftrightarrow R)$ ⚠️

### 摩根律
 - $\neg(P\lor Q)=\neg P\land\neg Q$ ⭐️⭐️
 - $\neg(P\land Q)=\neg P\lor\neg Q$ ⭐️⭐️

### 其他常用公式

- $\neg P\rightarrow Q=\neg Q\rightarrow P$ ⭐️
- $P\rightarrow(Q\rightarrow R)=(P\land Q)\rightarrow R$
- $(P\rightarrow R)\land(Q\rightarrow R)=(P\lor Q)\rightarrow R$

## 置换和置换规则

对于公式$A$的子公式，用与之等值的公式代换称之为**置换**。

- **置换规则**指的是，公式$A$的子公式被置换后变成了公式$B$，那么有$A=B$

注意，**置换**和**代入**是有区别的。**置换**只要求对$A$的某一个子公式做代换，不强制要求对所有同一的子公式都做代换。

## 等值演算

指由已知等式出发推导出其余等式的过程，一般认为有**真值表法**和**等值公式推导**两种方法。

一般认为，除非试题特殊说明，我们都用等值公式推导这种方式。这部分需要多加练习，因为这是以后所有知识的基础。

> 例：求证$(\neg P\land (\neg Q\land R))\lor (Q\land R)\lor(P\land R)=R$

>证明:$LHS\\\\=(\neg P\land (\neg Q\land R))\lor((Q\lor P)\land R)\\\\=((\neg P\land \neg Q)\land R)\lor((Q\lor P)\land R)\\\\=(\neg (P\lor Q)\land R)\lor((Q\lor P)\land R)\\\\=(\neg (P\lor Q)\lor (Q\lor P))\lor R\\\\=(\neg (P\lor Q)\lor (P\lor Q))\lor R\\\\=True\land R\\\\=R\\\\=RHS$

一般我们认为，到后面熟练之后，不需要写出每步运用了什么定理，也不需要每一步只用一个定理。以及可以把一些显而易见的步骤跳过节省时间。